` `

**華夏**，最初是指史前[黃河流域中下游一带分佈的若干部落或政治共同體](../Page/黃河流域.md "wikilink")，这些部落被后世视为漢文化及[中华文明的起源之一](../Page/中华文明.md "wikilink")\[1\]。据《[史记](../Page/史记.md "wikilink")·五帝本纪》载，[五帝中的首位是](../Page/五帝.md "wikilink")[黄帝](../Page/黄帝.md "wikilink")，后来的人称黄帝为漢族的始祖。黃帝之後，最著名的有[唐堯](../Page/唐堯.md "wikilink")、[虞舜](../Page/虞舜.md "wikilink")、[夏禹等人](../Page/夏禹.md "wikilink")。禹係夏-{后}-氏部落之領袖，[姒姓](../Page/姒姓.md "wikilink")，又稱夏禹、大禹。[夏禹治水有功](../Page/大禹治水.md "wikilink")，繼位於舜當了[中原各部落之共主](../Page/中原.md "wikilink")，成為中國的第一個君主世袭王朝（家天下之始），也就是[夏朝](../Page/夏朝.md "wikilink")．

夏朝在上古為中央大國\[2\]，但“夏人”一般是指夏朝遺民\[3\]。而“華夏”僅為漢朝之前的代名詞\[4\]。[孔颖达](../Page/孔颖达.md "wikilink")《[春秋左傳正義](../Page/春秋左傳正義.md "wikilink")》：“中國有禮儀之大，故稱夏；有服章之美，謂之華。”意即因中國是禮儀之邦，故稱“夏”，“夏”有高雅的意思；中國人的服飾很美，故作“華”，漢代之後，久而久之“华夏”便成了漢族的代稱\[5\]\[6\]及作為[中國的代稱](../Page/中國.md "wikilink")．

## 先秦時代「華夏」的含義

目前中國可信文獻中，最早出現華夏二字並稱的，是《尚书·武成》：“华夏蛮貊，罔不率俾”，[伪孔传将其解释为](../Page/伪孔传.md "wikilink")“冕服采装曰华，大国曰夏”。《[左傳](../Page/左傳.md "wikilink")·定公十年》“裔不謀夏，夷不亂華”。《[春秋左傳正義](../Page/春秋左傳正義.md "wikilink")》：“中國有禮儀之大，故稱夏；有服章之美，謂之華。”意即因周王朝是禮儀之邦，故稱“夏”，“夏”有高雅的意思；周朝人的服飾很美，故作“華”\[7\]。
在先秦時代，華夏僅為周王朝的代稱\[8\]，同時凡遵[周禮](../Page/周禮.md "wikilink")、守义之諸侯國人，也稱為[華人](../Page/華人.md "wikilink")、[夏人](../Page/夏人.md "wikilink")，通稱為[諸華](../Page/諸華.md "wikilink")、[諸夏](../Page/諸夏.md "wikilink")，不遵守[周禮](../Page/周禮.md "wikilink")、不尊重周天子、非周「王母弟甥舅」的諸侯國則被視為「蠻夷戎狄」\[9\]\[10\]，縱使是周王族的吳國，不守[周禮](../Page/周禮.md "wikilink")\[11\]及稱王的舉動，一樣被視為「蠻夷戎狄」。

比如作为轩辕黄帝后裔的[郯国](../Page/郯国.md "wikilink")，时而被视为“中国”\[12\]，时而被视为“四夷”\[13\]；同是轩辕黄帝后裔的[莒国](../Page/莒国.md "wikilink")\[14\]、[邾国](../Page/邾国.md "wikilink")\[15\]，被魯國視為「蠻夷」，而同是周王族後裔的晉國被魯國視為「兄弟」\[16\]。

先秦古籍中將“華”、“夏”作為[中原](../Page/中原.md "wikilink")，“夷”、“裔”作為[四方](../Page/四方.md "wikilink")，相對而言。與四夷對稱，華夏又稱[中華](../Page/中華.md "wikilink")、[中夏](../Page/中夏.md "wikilink")、[中土](../Page/中土.md "wikilink")、[中國](../Page/中國.md "wikilink")。一些歷史學家認為華、夏兩字上古同音，本一字。《左傳》“裔不謀夏，夷不亂華”一語，華、夏同義反復，華即是夏。
在漢族誕生之後，“华夏”便成為了漢族的代名词\[17\]。

| 部落名                                     |
| --------------------------------------- |
| 華夏–戎[狄](../Page/北狄.md "wikilink")(黃河文明) |
| [東夷](../Page/東夷.md "wikilink")          |
| 百越                                      |
| 荊楚                                      |
|                                         |

漢族先民分支\[18\]

## 參見

  - [中華](../Page/中華.md "wikilink")
  - [夏朝](../Page/夏朝.md "wikilink")
  - [漢族](../Page/漢族.md "wikilink")
  - [九州](../Page/九州_\(中國\).md "wikilink")

## 備註

## 參考文獻

[Category:古代漢族支系](../Category/古代漢族支系.md "wikilink")
[Category:中國的稱號](../Category/中國的稱號.md "wikilink")

1.
2.  《[周書](../Page/周書.md "wikilink")·武成》：‘華夏[蠻貊](../Page/蠻貊.md "wikilink")，罔不率俾。’疏：‘夏，大也。故大國曰夏。
    華夏謂中國也。’”
3.  《史記·卷一百二十九·貨殖列傳第六十九》：「潁川、南陽，夏人 之居也。 夏人
    政尚忠朴，猶有先王之遺風。潁川敦愿。秦末世，遷不軌之民於南陽。南陽西通武關、鄖關，東南受漢、江、淮。宛亦一都會也。俗雜好事，業多賈。其任俠，交通潁川，故至今謂之『夏人』。」
4.  《[說文](../Page/說文.md "wikilink")·文部》：“華，榮”。 “夏，中國之人”。唐孔穎達疏：“華夏為中國也”
    中國是尊號,天朝上國。
5.  《隋书·卷八十一·列传第四十六·东夷·新罗》新罗国...其人杂有华夏、高丽、百济之属，兼有沃沮、不耐、韩、獩之地。
6.  《大明太祖高皇帝实录卷之二十六》吴元年冬十月丙寅，檄谕齐鲁河洛燕蓟秦晋之人曰：“自古帝王临御天下，中国居内以制夷狄，夷狄居外以奉中国，未闻以夷狄居中国治天下者也，自宋祚倾移，元以北狄入主中国，四海内外罔不臣服，此岂人力，实乃天授，彼时君明臣良，足以纲维天下，然达人志士尚有冠屦倒置之叹，........归我者永安於中华、背我者自窜於塞外，盖我中国之民天必命中国之人以安之，夷狄何得而治哉！予恐中土久污膻腥、生民扰扰，故率群雄奋力廓清，志在逐胡虏、除暴乱，使民皆得其所、雪中国之耻！尔民其体之，如蒙古、色目虽非华夏族类，然同生天地之间，有能知礼义愿为臣民者，与中夏之人抚养无异，故兹告谕，想宜知悉。”
7.
8.  《尚书·周书·武成》：“华夏蛮貊，罔不率俾。”
9.  《国语郑语》史伯对曰：“王室将卑，戎狄必昌，不可逼也。当成周者，南有荆、蛮、申、吕、应、邓、陈、蔡、随、唐；北有卫、燕、狄、鲜虞、潞、洛、泉、徐、蒲；西有虞、虢、晋、隗、霍、杨、魏、芮；东有齐、鲁、曹、宋、滕、薛、邹、莒；是非王之支子母弟甥舅也，则皆蛮、荆、戎、狄之人也。非亲则顽，不可入也。其济、洛、河、颍之间乎！是其子男之国，虢、郐为大，虢叔恃势，郐仲恃险，是皆有骄侈怠慢之心，而加之以贪冒。君若以周难之故，寄孥与贿焉，不敢不许。周乱而弊，是骄而贪，必将背君，君若以成周之众，奉辞伐罪，无不克矣。若克二邑，邬、弊、补、舟、衣、柔、历、华，君之土也。若前华後河，右洛左济，主芣、騩而食溱、洧，修典刑以守之，是可以少固。”
10. 《汉书·卷二十八下·地理志第八下·韩地》周宣王弟友为周司徒，食采于宗周畿内，是为郑。郑桓公问于史伯曰：“王室多故，何所可以逃死？”史伯曰：“四方之国，非王母弟甥舅则夷狄，不可入也，其济、洛、河、颍之间乎！子男之国，虢、郐为大，恃势与险，崈侈贪冒，君若寄帑与贿，周乱而敝，必将背君；君以成周之众，奉辞伐罪，亡不克矣。”
11. 韩愈《五百家注昌黎文集·卷十一·原道》：“孔子之作《春秋》也，诸侯用夷礼则夷之，进于中国则中国之。”
12. 《左传·成公七年》春。吴伐郯，郯成。季文子曰：“中国不振旅，蛮夷入伐，而莫之或恤，无吊者也，夫，诗曰‘不吊昊天。乱靡有定。’其此之谓乎！有上不吊，其谁不受乱，吾亡无日矣。”君子曰：“知惧如是，斯不亡矣。”
13. 《左传·昭公十七年》秋。郯子来朝，公与之宴。昭子问焉，曰：“少皥氏鸟名官，何故也？”郯子曰：“吾祖也，我知之。昔者黄帝氏以云纪，故为云师而云名；炎帝氏以火纪，故为火师而火名；共工氏以水纪，故为水师而水名；大皥氏以龙纪，故为龙师而龙名。我高祖少皥挚之立也，凤鸟适至，故纪于鸟，为鸟师而鸟名。凤鸟氏历正也、玄鸟氏司分者也、伯赵氏司至者也、青鸟氏司启者也、丹鸟氏司闭者也、祝鸠氏司徒也、且瞗鸠氏司马也、鳲鸠氏司空也、爽鸠氏司寇也、鹘鸠氏司事也。五鸠，鸠民者也。五雉为五工正，利器用、正度量，夷民者也。九扈为九农正，扈民无淫者也。自颛顼以来，不能纪远，乃纪于近，为民师而命以民事，则不能故也。”仲尼闻之，见于郯子而学之，既而告人曰：“吾闻之‘天子失官，学在四夷’，犹信。”
14. 《世本·诸侯世本·莒》周兴，封黄帝之后于祁，而置莒后舆期于始都计斤。十一世兹丕归莒，至纪公复己姓。
15. 《世本·帝王世本·陆终六子》其五曰安，是为曹姓。曹姓者，邾是也。
16. 《左传·昭公十三年》邾人、莒人愬于晋曰：“鲁朝夕伐我，几亡矣。我之不共，鲁故之以。”晋侯不见公，使叔向来辞曰：“诸侯将以甲戌盟。寡君知不得事君矣，请君无勤。”子服惠伯对曰：“君信蛮夷之诉，以绝兄弟之国，弃周公之后，亦惟君。寡君闻命矣。”叔向曰：“寡君有甲车四千乘在。虽以无道，行之必可畏也。况其率道，其何敌之有！牛虽瘠，偾于豚上，其畏不死。南蒯子仲之忧，其庸可弃乎！若奉晋之众，用诸侯之师。因邾莒杞鄫之怒，以讨鲁罪。间其二忧，何求而弗克！”鲁人惧听命。
17.
18.